% Titelsida
\maketitle
\tableofcontents
\include{./sectionContent/sectionIntro}
\newpage
\chapter{Grunder i programmering med python}
\label{chapter:1}
\include{./sectionContent/sectionPrint}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionVariabler}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionIf}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionInput}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionKommentarer}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionRandom}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionFlowchart}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionLogikBoolean}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionMatematik}


\chapter{Funktioner och datastrukturer}
\include{./sectionContent/sectionListor}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionFor}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionDictionary}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionFunctions}
\newpage

\chapter{Algoritmer}
\label{chapter:2}
\section*{Introduktion till algoritmer}
Algoritmer är grunden för all programmering. En algoritm är en serie steg som beskriver hur ett problem ska lösas. Genom att följa dessa steg kan vi skriva program som automatiserar beräkningar, sorterar data, söker efter information och mycket mer.

I detta kapitel kommer vi att utforska enkla och användbara algoritmer. Vi börjar med sorteringsalgoritmer, som hjälper oss att arrangera data i en viss ordning. Dessa algoritmer är inte bara praktiska, utan de lär oss också viktiga koncept som loopar, jämförelser och effektivitet.

Att förstå algoritmer handlar inte bara om att skriva kod, utan också om att tänka logiskt och lösa problem steg för steg. Oavsett om du programmerar ett spel, analyserar data eller skapar en hemsida, är algoritmer en central del av programmeringen.

\include{./sectionContent/sectionBubblesort}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionSearch}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionPsuedokod}
\newpage
\include{./sectionContent/sectionRecursion}
\newpage
%\chapter{Spelprogrammering}
\chapter{Lösningsförslag}
\printsolutions[headings=false]
